Penelitian ini berjudul  Studi deskriptif mengenai Tipe Loyalitas Konsumen 
terhadap Air Mineral AQUA pada mahasiswa Universitas  X  Bandung . Sesuai 
dengan maksud dan tujuan penelitian maka rancangan penelitian yang diajukan 
menggunakan metode deskriptif dengan teknik survei. Adapun yang menjadi 
variabel dalam penelitian ini adalah Loyalitas Konsumen pada mahasiswa 
pengonsumsi air mineral AQUA di Universitas  X  Bandung.  
Penelitian ini dilaksanakan pada populasi responden mahasiswa 
pengonsumsi air mineral AQUA di Universitas  X  Bandung yang telah 
mengonsumsi lebih dari 1 tahun  dan kost. Jumlah responden pada penelitian ini 
adalah sebanyak 120 orang.  
Penelitian ini menggunakan teori Dick and Basu (1994) mengenai 
Costumer Loyalty. Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner mengenai Loyalitas 
Konsumen yang dikonstruksi sendiri oleh peneliti yang didasari oleh teori teori 
Costumer Loyalty dari Dick and Basu (1994). Alat ukur ini terdiri dari 2 dimensi 
yaitu kesetiaan sikap dan kesetiaan perilaku dengan item berjumlah 23. 
Penghitungan Validitas dengan Spearman s Rho menunjukan, untuk dimensi 
kesetiaan sikap berkisar antara 0,340 sampai 0,866 dan dimensi kesetiaan perilaku 
berkisar antara 0,549 sampai 0,770 dan perhitungan reliabilitas menggunakan 
Alpha Chronbach adalah sebesar 0,964.  
Berdasarkan hasil penelitian ini dapat disimpulkan persentase terbesar 
responden yaitu mahasiswa pengonsumsi air mineral AQUA Universitas  X  yang 
kost di Bandung memiliki tipe true loyalty sebanyak 50,8% yaitu mahasiswa 
dengan kesetiaan sikap dan perilaku yang tinggi, kemudian yang memiliki tipe 
spurious loyalty sebanyak 32,5% yaitu mahasiswa dengan kesetiaan sikap yang 
rendah namun kesetiaan perilaku tinggi, no loyalty sebanyak 14,2% yaitu 
mahasiswa dengan kesetiaan sikap serta perilaku yang rendah dan persentase 
terkecil 2,5% yang memiliki tipe latent loyalty yaitu mahasiswa dengan kesetiaan 
sikap yang tinggi namun kesetiaan perilaku yang rendah. Sebagian besar 
mahasiswa dengan tipe true loyalty dipengaruhi oleh faktor brand component.  
Saran yang diajukan untuk penelitian selanjutnya adalah meneliti lebih 
lanjut mengenai faktor Brand Component terhadap tipe loyalitas true loyalty agar 
melihat gambaran secara lebih jelas kontribusi dari faktor Brand Component. Bagi 
perusahaan, agar mengkaji lebih dalam mengenai Brand Component, dan 
mempertahankan kualitas air mineral AQUA, karena hal tersebut efektif 
mendorong konsumen melakukan pembelian ulang. 
Perkembangan ilmu pengetahuan dan teknologi dewasa ini berdampak 
pada persaingan dunia usaha yang semakin meningkat, baik perusahaan yang 
bergerak di bidang industri, perdagangan maupun jasa. Selain itu banyak produk 
yang ditawarkan dari berbagai perusahaan baik barang atau jasa yang berguna 
untuk memenuhi kebutuhan masyarakat. Hal ini dilakukan perusahaan demi 
memuaskan konsumen dan memenuhi kebutuhan mereka. Perusahaan-perusahaan 
khususnya yang bergerak di sektor industri dan perdagangan berlomba-lomba 
untuk meningkatkan kemampuan dan daya saingnya agar dapat bertahan dalam 
kehidupan bisnis dan teknologi serta mampu merebut dan meningkatkan pangsa 
pasar yang ada.  
Untuk meningkatkan pangsa pasar, suatu perusahaan harus memiliki 
stategi pemasaran dalam menjual produknya. Pemasaran merupakan kunci utama 
dari berbagai usaha. Upaya pemasaran harus dianggap sebagai penunjang utama 
bagi kehidupan perusahaan, karena pemasaran memiliki peranan yang besar agar 
suatu perusahaan dapat memperoleh laba dan volume penjualan yang tinggi. 
Dalam perusahaan yang terpenting yaitu mempertahankan konsumen agar tetap 
memakai dan tidak meninggalkan produknya serta berusaha mencari konsumen-
konsumen baru. Kesuksesan dalam persaingan akan dapat dipenuhi apabila 
perusahaan bisa menciptakan dan mempertahankan pelanggan (Tjiptono, 1997: 
19). Perusahaan harus melakukan berbagai usaha  agar tujuan tersebut dapat 
tercapai, dalam arti perusahaan harus mempertahankan loyalitas konsumen. 
Loyalitas konsumen adalah kuatnya hubungan antara sikap konsumen 
dengan tingkat pembelian terhadap suatu produk (Dick and Basu,1994). Loyalitas 
konsumen dapat terjadi ketika konsumen memiliki sikap yang positif terhadap 
produk tertentu dan diikuti oleh perilaku pembelian ulang terhadap produk 
tersebut. Sikap yang positif maupun perilaku pembelian ulang dapat terjadi jika 
produsen berinovasi untuk menjawab kebutuhan konsumen dan memberikan 
pelayanan yang memuaskan bagi konsumen. 
Salah satu kebutuhan mendasar manusia adalah minum karena tubuh 
manusia terdiri atas 80 persen air dan membutuhkan air mineral untuk 
metabolisme. Seiring dengan waktu dan perubahan sosial budaya maka gaya 
konsumsi kebutuhan biologis manusia termasuk gaya mengonsumsi air minum 
telah mengalami perubahan. Tidak asing lagi jika saat ini ditemui sebagian 
masyarakat Indonesia sudah mengonsumsi air mineral dalam kemasan sebagai 
minuman utama. 
Fenomena pola konsumsi air mineral dalam kemasan di Indonesia, dapat 
dilihat dimana konsumen air minum dalam kemasan sebagian besar berasal dari 
daerah perkotaan. Aspek modernisasi kota menjadi salah satu faktor yang 
berpengaruh dalam hal ini, disamping aspek lainnya seperti keadaan lingkungan 
hidup, kepraktisannya dan kebutuhan akan air minum yang terjamin 
kebersihannya. Beberapa alasan masyarakat yang tidak mengonsumsi air mineral 
dalam kemasan antara lain mereka berpendapat air tanah dan air PAM masih 
layak untuk diminum. Beberapa kalangan masyarakat mempunyai alasan 
tersendiri dalam memilih air mineral seperti apa yang akan mereka konsumsi, dari 
yang harganya murah, mereknya terkenal, mutunya baik, pelayanan yang 
memuaskan, agennya dekat, sampai dengan karena menjadi sponsor resmi acara 
tertentu (www.djay.com diakses tanggal 12 Mei 2009). 
Produk AQUA merupakan pelopor air mineral dalam kemasan di 
Indonesia, yang mulai beroperasi pada tahun 1973. Perubahan situasi lingkungan 
masyarakat yang semakin menurun dengan adanya pencemaran yang terjadi 
membuat masyarakat lebih sadar untuk mengonsumsi minuman sehat dan mulai 
berkembang menjadi sebuah gaya hidup masyarakat. Saat ini AQUA berusaha 
mengejar pangsa pasar anak-anak sampai remaja karena diharapkan di dalam 
memori jangka panjang mereka akan tertanam brand image AQUA untuk 
beberapa puluh tahun ke depan. Beberapa manfaat yang ditawarkan produk 
AQUA yaitu air AQUA berasal dari mata air murni maka tingkat gula yang 
dikonsumsi oleh anak-anak dan remaja dapat dikurangi, selain itu usia anak 
hingga remaja lebih rentan untuk terkena dehidrasi dan membutuhkan air mineral 
untuk pertumbuhannya. AQUA berupaya memberi kepuasan terhadap 
konsumennya dengan banyaknya kegunaan dari kandungan yang ada di dalam air 
mineral AQUA (www.aquaworld.com diakses tanggal 3 Maret 2009) 
AQUA terus melakukan upaya melalui pemasaran agar konsumen tetap 
merasa puas terhadap produk AQUA. Tujuan dari pemasaran sebenarnya adalah 
untuk membuat konsumen loyal (consumer loyalty) pada brand yang dikeluarkan 
oleh suatu perusahaan. Selain itu, perusahaan meningkatkan keterlibatan emosi 
konsumen sehingga konsumen mempunyai ikatan dan keyakinan terhadap brand 
tersebut. Sebagai salah satu produsen air minum terbesar dan pertama di 
Indonesia, tentu AQUA tidak menghendaki para konsumennya beralih ke brand 
lain. Tuntutan untuk selalu menjadi yang terbaik menjadi komitmen organisasi 
agar konsumennya loyal untuk selalu mengonsumsi air mineral AQUA. 
Konsumen yang loyal tidak dapat begitu saja diraih, tetapi memerlukan proses 
panjang untuk meyakinkan bahwa AQUA merupakan air mineral terbaik. 
Membangun kepercayaan konsumen telah dilakukan oleh perusahaan air minum 
AQUA sejak didirikan. Hal ini dibuktikan dengan inovasi yang telah dilakukan 
oleh PT Tirta Investama untuk selalu memberikan yang terbaik kepada konsumen. 
Inovasi tersebut dilakukan dengan pengembangan dan membangun aliansi dengan 
merek terkenal, yaitu Danone untuk memperkuat pasar. Selain itu kini group 
Danone yang merupakan salah satu produsen terbesar dan terbaik di dunia untuk 
minuman menjadi bagian dari AQUA (www.aquaworld/100%mataairpegunungan 
.com diakses tanggal 3 Maret 2009).  
AQUA merupakan merek air minum dalam kemasan yang menjadi nama 
generik pada produk sejenis sehingga jika konsumen ingin membeli air mineral 
dalam kemasan, mereka menyebutkan AQUA. Merek yang sudah sangat terkenal 
atau yang pertama kali muncul dan terkenal di pasaran itulah yang akan menjadi 
merek yang paling diingat oleh para konsumennya, dan berpengaruh pada 
penyebutan merek lain (www.djay.com diakses tanggal 12 Mei 2009). 
Survei yang dilakukan oleh Surindo (lembaga survey independen di 
Indonesia) pada tahun 2000 yang mengukur gaya hidup konsumen berdasarkan 
aspek-aspek terkait di sekeliling kehidupan, yaitu minat, pandangan, pendapat 
(opini) dan sikap, menunjukan bahwa konsumen yang mayoritas berusia 20-25 
tahun berstatus mahasiswa umumnya memperoleh kebebasan dari orang tua dalam 
pengambilan keputusan pemilihan barang (swasembada no.24/30 november-11 
desember 2000). Pengalaman tersebut akan mempengaruhi pola pikir dan perilaku 
dalam memilih merek dan mengonsumsi produk, dalam hal ini dikaitkan dengan 
keputusan membeli air mineral AQUA. Mahasiswa adalah salah satu segmen 
pasar dari air mineral AQUA. Banyak mahasiswa tinggal jauh dari orang tua dan 
memilih untuk kost di dekat lingkungan kampus sehingga mahasiswa dituntut 
untuk mampu memenuhi kebutuhannya sendiri termasuk menentukan merek suatu 
produk yang akan digunakan atau dikonsumsi untuk memenuhi kebutuhannya. 
Berdasarkan wawancara awal pada 15 mahasiswa Universitas  X  yang 
kost dan mengonsumsi air mineral AQUA diperoleh informasi 60% (9 orang) 
menyatakan bahwa mereka akan mencari produk AQUA setiap kali ingin 
membeli air mineral, tetapi jika penjual tidak menyediakan produk AQUA maka 
mereka akan membeli produk air mineral lain. Hal ini menunjukkan bahwa 
meskipun mereka memiliki kesetiaan sikap yang positif tetapi kesetiaan perilaku 
mereka tidaklah demikian kuat. Kondisi masih ingin mencoba merek lain 
memperlihatkan bahwa mahasiswa tersebut sangat rawan untuk berpindah ke 
merek yang lain. Selain itu diperoleh informasi 26,6% (4 orang) menyatakan 
bahwa mereka sering merekomendasikan air mineral AQUA kepada teman-
temannya walaupun mereka tidak selalu membeli air mineral AQUA karena 
alasan program kemanusiaan yang sedang dijalankan oleh perusahaan AQUA. 
Produk air mineral yang mereka biasa konsumsi antara lain Nestle dan Vit karena 
menurut mereka produk Nestle dan Vit rasanya lebih enak, lebih murah dan 
kemasan Nestle lebih menarik dibandingkan AQUA. Tetapi apabila produk yang 
biasa mereka konsumsi tersebut tidak tersedia maka mereka akan beralih ke 
produk AQUA. Hal ini menunjukkan bahwa meskipun mereka memiliki kesetiaan 
sikap yang positif terhadap air mineral AQUA, tetapi kesetiaan perilaku mereka 
tidaklah demikian kuat. Selain itu peneliti memperoleh informasi 13,3% (2 orang) 
menyatakan bahwa mereka akan mencari produk AQUA setiap kali ingin 
membeli air mineral, jika penjual tidak menyediakan air mineral produk AQUA, 
mereka akan beralih ke mini market lain untuk tetap membeli produk AQUA 
karena menurut mereka hanya produk AQUA yang terjamin kualitasnya sejak 
dulu dan anggota keluarga mereka pun selalu mengonsumsi AQUA. Hal ini 
menunjukkan bahwa selain mereka memperlihatkan kesetiaan perilaku membeli, 
mereka juga memiliki kesetiaan sikap. 
Berdasarkan fakta-fakta tersebut terdapat tipe-tipe loyalitas dan peneliti 
ingin melakukan penelitian mengenai Loyalitas Konsumen terhadap air mineral 
AQUA pada mahasiswa Universitas  X  yang kost di Bandung. 
Bagaimana tipe loyalitas mahasiswa Universitas  X  yang mengonsumsi 
air mineral AQUA dan kost di Bandung serta kaitannya dengan faktor-faktor yang 
mempengaruhi loyalitas. 
Untuk memperoleh gambaran mengenai tipe loyalitas konsumen terhadap 
air mineral AQUA pada mahasiswa Universitas  X  yang kost di Bandung. 
Untuk mengetahui tipe loyalitas konsumen terhadap air mineral AQUA 
pada mahasiswa Universitas  X  yang kost di Bandung dan kaitannya dengan 
faktor-faktor yang mempengaruhi loyalitas. 
1) Hasil penelitian ini diharapkan dapat menjadi tambahan informasi 
bagi ilmu Psikologi Konsumen tentang loyalitas konsumen 
2) Menjadi masukan dan rujukan bagi peneliti lain yang ingin 
melakukan penelitian mengenai loyalitas konsumen. 
1) Bagi pihak produsen dapat memperoleh gambaran mengenai tipe 
loyalitas konsumen pada mahasiswa pengkonsumsi air mineral 
AQUA Universitas  X  yang kost di Bandung dan faktor-faktor 
yang mempengaruhi loyalitas sehingga pada akhirnya pihak 
produsen mampu melakukan inovasi atau teknik pemasaran yang 
sesuai dengan kebutuhan mahasiswa. 
Produk AQUA merupakan pelopor air mineral dalam kemasan di 
Indonesia, yang mulai beroperasi pada tahun 1973. Perubahan situasi lingkungan 
masyarakat yang semakin buruk dengan banyaknya pencemaran yang terjadi 
membuat masyarakat lebih sadar untuk mengonsumsi minuman sehat dan mulai 
berkembang menjadi sebuah gaya hidup masyarakat. Saat ini AQUA berusaha 
mengejar pangsa pasar anak-anak sampai dengan mahasiswa karena diharapkan di 
dalam memori jangka panjang mereka akan tertanam brand image AQUA untuk 
beberapa puluh tahun ke depan (www.aquaworld.com diakses tanggal 3 Maret 
2009). 
Konsumen yang mayoritas berusia 20-25 tahun berstatus mahasiswa 
umumnya memperoleh kebebasan dari orang tua dalam pengambilan keputusan 
pemilihan barang (Lembaga survey independen di Indonesia). Mahasiswa 
melakukan penyesuaian diri terhadap pola-pola perilaku sikap dan nilai-nilai yang 
cenderung akan menjadi kekhasannya selama sisa hidupnya yang diyakini dapat 
memenuhi kebutuhannya, salah satunya yaitu kebutuhan akan minum. Kebutuhan 
ini akan berpengaruh terhadap sikap dan perilaku dalam memilih produk sehingga 
muncul dorongan dalam diri konsumen tersebut untuk lebih memahami 
kebutuhannya membeli produk. Menurut Kotler (2003) kebutuhan yang 
dipengaruhi rangsang internal yaitu kebutuhan yang muncul atas dasar rangsangan 
dari dalam diri konsumen itu sendiri. Rangsangan internal biasanya dalam 
pemenuhan kebutuhan normal seseorang  terdiri dari need, demand, dan value. 
Need (kebutuhan) yaitu ketidak beradaan beberapa kepuasan dasar seperti 
makanan, pakaian, tempat berlindung hak milik,dan harga diri. Demand 
(permintaan) yaitu keinginan akan produk spesifik yang didukung oleh 
kemampuan dan kesediaan untuk membelinya. Value (nilai) yaitu perkiraan 
konsumen atas seluruh kemampuan produk untuk memuaskan kebutuhan. 
Rangsangan internal tersebut akan meningkat menjadi dorongan ataupun suatu 
kebutuhan yang dapat timbul disebabkan oleh rangsangan-rangsangan eksternal 
atau yang datang dari luar dirinya. 
Loyalitas konsumen menurut Dick and Basu (1994) adalah kuatnya 
hubungan antara sikap konsumen dengan tingkat pembelian terhadap suatu 
produk. Hal ini mampu memberikan gambaran tentang mungkin tidaknya seorang 
konsumen beralih ke produk yang lain. Proses pengaruh keputusan membeli 
konsumen melalui beberapa tahap yaitu pengenalan masalah, pencarian informasi, 
evaluasi alternatif, keputusan membeli dan perilaku setelah membeli, terutama 
jika pada produk tersebut didapati adanya perubahan, baik menyangkut harga 
ataupun atribut lain. Perubahan yang terjadi dalam suatu produk akan diketahui 
dan dirasakan oleh konsumennya akibat dari munculnya dorongan dalam diri 
konsumen tersebut untuk lebih memahami kebutuhannya. Menurut Kotler (2003) 
dorongan tersebut adalah dorongan untuk mencari informasi mengenai suatu 
produk. Pada awalnya konsumen dihadapkan pada berbagai merek air mineral 
lainnya yang memiliki daya tarik tersendiri untuk menarik konsumen, kemudian 
melalui proses persepsi berbagai kumpulan informasi diperoleh, tidak semua 
merek air mineral yang diingat oleh konsumen, hanya merek-merek tertentu saja 
yang menarik bagi konsumen sehingga menjadi suatu kumpulan kesadaran, 
setelah itu merek air mineral yang memenuhi kriteria pembelian akan menjadi 
kumpulan pertimbangan dan menjadi kumpulan pilihan. 
Melalui serangkaian proses itu, terciptalah kecenderungan untuk 
bertingkah laku tertentu dalam diri konsumen terhadap merek. Kecenderungan 
untuk bertingkah laku ini dalam psikologi disebut dengan sikap (attitude). 
Loyalitas seorang konsumen terhadap merek AQUA, tidaklah cukup hanya 
dengan mengukur kesetiaan sikapnya saja tetapi juga termasuk perilakunya. 
Pernyataan ini didukung oleh Dick and Basu (1994) dan Brand (2000) yang 
menyatakan bahwa kesetiaan sikap seorang konsumen haruslah didukung dengan 
dilakukannya suatu tindakan yaitu membeli produk, hal ini disebut sebagai 
kesetiaan perilaku (behavior loyalty).  Konsumen yang memiliki kesetiaan sikap 
yang positif terhadap merek AQUA idealnya akan memiliki kesetiaan perilaku 
yang tinggi pula yaitu dengan selalu membeli air mineral AQUA. Tetapi 
konsumen yang memiliki kesetiaan sikap yang tinggi tidak selalu memiliki 
kesetiaan perilaku yang tinggi pula. Hal ini diketahui melalui kesetiaan sikap yang 
tinggi terhadap suatu merek bisa saja berubah oleh karena faktor-faktor yang 
mempengaruhinya. 
Uncles,et all (1998) membagi faktor-faktor yang memengaruhi loyalitas 
konsumen menjadi 4 hal, yaitu yang pertama adalah kebiasaan. Yang dimaksud 
dengan kebiasaan adalah kebiasaan konsumen dan kebiasaan keluarga konsumen 
tersebut menggunakan merek tertentu. Anggota mahasiswa Universitas  X  yang 
selalu mengonsumsi air mineral AQUA sehingga berpengaruh terhadap anggota 
keluarga lainnya untuk mengonsumsi merek air mineral yang sama. 
Faktor yang kedua adalah komponen  merek  (brand component). 
Komponen merek memengaruhi persepsi seorang konsumen dalam melakukan 
pembelian, hal ini dikarenakan melalui komponen merek, konsumen tersebut 
dapat mengidentifikasi nilai-nilai psikologi dan nilai-nilai sosial tertentu. 
Komponen merek tersebut antara lain : perasaan bangga, perasaan lebih segar dan 
perasaan lebih higienis setelah meminum AQUA. Mahasiswa Universitas  X  
yang mengonsumsi air mineral AQUA merasa bahwa air mineral AQUA adalah 
merek terkenal dan telah terpercaya sehingga memengaruhi  mereka untuk 
mengonsumsi AQUA. 
Yang ketiga adalah program loyalitas (loyalty program), yaitu program 
yang dapat memengaruhi konsumen untuk membeli produk AQUA, yang 
seringkali disebut sebagai promosi. Program loyalitas adalah program berhadiah, 
program sosial dan program harga spesial. Mahasiswa Universitas  X  
mengonsumsi air mineral AQUA karena tertarik pada program sosial satu untuk 
sepuluh yang diselenggarakan pihak AQUA dalam membantu kebutuhan air 
bersih di daerah papua. 
Kemudian faktor yang keempat adalah faktor situasi. Faktor situasi juga 
sangat memengaruhi seorang konsumen dalam memutuskan suatu pembelian 
ketika produk yang akan dibeli tidak tersedia, atau terdapat sesuatu yang sangat 
mendesak sehingga mempengaruhi keputusannya dalam mempertimbangkan 
pembelian suatu produk. Mahasiswa Universitas  X  yang haus ingin membeli air 
mineral tetapi merek AQUA yang dicari tidak tersedia sehingga dalam situasi 
tersebut membeli air mineral merek lain. 
Menurut Brandt (2000) seorang konsumen yang memiliki kesetiaan sikap 
terhadap AQUA akan menunjukan lima sikap umum yaitu keinginan untuk 
membeli lagi produk yang sama dan atau membeli variasi produk lain pada 
perusahaan yang sama pula di waktu yang akan datang, konsumen memiliki 
keinginan untuk merekomendasikan nama perusahaan atau produk yang di 
konsumsinya pada teman atau orang lain, konsumen memiliki keinginan kuat 
untuk tetap memakai produk tersebut, konsumen tidak memiliki keinginan untuk 
mencari-cari merek lain, dan konsumen memiliki ketidaktertarikan atau penolakan 
(resistence) terhadap merek kompetitor. 
Sedangkan tingkah laku yang umum dilakukan oleh seseorang yang 
memiliki kesetiaan perilaku yaitu melakukan pembelian ulang terhadap produk 
tersebut, melakukan pembelian produk lebih banyak dan atau variasi/produk lain 
dari nama perusahaan yang sama dan komunikasi/iklan mulut ke mulut (word 
mouth to mouth) yang positif tentang produk, serta melakukan kontrak 
berlangganan atau menjadi anggota tetapi indikator ini tidak dipakai karena tidak 
sesuai dengan kenyataan dilapangan, sebagian besar toko-toko dan swalayan tidak 
memberikan kontrak keanggotaan secara khusus untuk penjualan air mineral 
AQUA. 
 Seorang konsumen yang menunjukan sikap yang positif dan perilaku yang 
tinggi terhadap air mineral AQUA akan memiliki loyalitas yang tinggi pula 
terhadap air mineral AQUA. Sedangkan konsumen yang memiliki sikap yang 
negatif dan perilaku yang rendah, tingkatan loyalitas juga rendah. Dalam 
mendefinisikan loyalitas perlu dikategorikan menjadi kelompok-kelompok. Dick 
and Basu (1994) membagi tipe loyalitas menjadi empat kategori sebagai berikut, 
yang pertama adalah true loyalty, yaitu konsumen yang memiliki kesetiaan 
perilaku yang menunjukan tingkah laku membeli secara ulang dan kesetiaan sikap 
dengan menunjukan bahwa konsumen memiliki keinginan membeli  air mineral 
AQUA, maka konsumen termasuk memiliki kesetiaan sikap yang positif dan 
kesetiaan perilaku yang tinggi, dan konsumen ini merupakan konsumen yang 
loyal, dimana mahasiswa Universitas  X  yang mengonsumsi air mineral AQUA 
tersebut memiliki keinginan untuk membeli ulang, merekomendasikan, keinginan 
untuk tetap mengonsumsi air mineral AQUA dan diwujudkan dalam perilakunya 
sehari-hari.  
Kemudian yang kedua adalah spurious loyalty, yaitu konsumen yang 
memiliki kesetiaan perilaku yang tinggi tetapi kesetiaaan sikapnya negatif. 
Cirinya yaitu mahasiswa yang tidak berkeinginan membeli atau 
merekomendasikan tetapi pada kenyataannya tingkah lakunya menunjukkan 
membeli ulang air mineral AQUA. Konsumen dalam kategori ini sering disebut 
dengan konsumen yang memiliki loyalitas tersembunyi. Yang ketiga adalah latent 
loyalty yaitu konsumen yang kesetiaan perilakunya rendah tetapi kesetiaan 
sikapnya positif, konsumen ini sering disebut dengan konsumen yang memiliki 
loyalitas palsu. Cirinya yaitu mahasiswa Universitas  X  yang merekomendasikan 
atau berkeinginan membeli air mineral AQUA tetapi pada kenyataannya tidak 
menunjukkan perilaku membeli air mineral AQUA. 
Yang terakhir adalah no loyalty yaitu konsumen yang kesetiaan sikap yang 
negatif dan kesetiaan perilakunya rendah. Konsumen dalam kategori ini disebut 
sebagai konsumen yang tidak memiliki loyalitas. Cirinya yaitu mahasiswa 
Universitas  X  yang tidak berkeinginan merekomendasikan, tidak memiliki 
keinginan untuk membeli ulang air mineral AQUA dan pada kenyataannya tidak 
menunjukkan perilaku membeli air mineral AQUA. 
 mempengaruhi  : 
Rangsang internal : 
Rangsang eksternal : 
Dimensi sikap: 
Dimensi perilaku: 
AQUA Universitas  X  merupakan kombinasi antara kesetiaan sikap 
(attitude loyalty) dan kesetiaan perilaku (behavior loyalty). 
dikarenakan oleh faktor-faktor kebiasaan, brand component, loyalty 
program dan situasi yang dapat mempengaruhi kesetiaan perilaku. 
yang tinggi merupakan konsumen yang loyal, sedangkan yang memiliki 
kesetiaan sikap dan perilaku rendah merupakan konsumen yang tidak 
memiliki loyalitas.  
Pengertian konsumen menurut Philip Kotler (2003) adalah semua individu 
dan rumah tangga yang membeli atau memperoleh barang atau jasa untuk 
dikonsumsi pribadi.  
1. The Followers, yaitu konsumen tipe ini sangat memperhatikan trend dan trade 
mark yang ada, semakin ramai suatu tempat dikunjungi maka semakin ingin 
mereka mengikuti keramaian tersebut, semakin ramai yang menggunakan produk 
dan jasa anda, maka semakin ingin mereka mengikuti bahkan tidak perlu tahu 
fungsi dan kelebihannya.  
2. The Expert, yaitu konsumen tipe ini sangat memperhatikan mutu dan kualitas 
sebuah produk dan jasa serta pelayanan yang diberikan, jadi berikan kualitas yang 
baik kepada mereka sebagai pemerhati mutu. 
Proses membeli konsumen diawali saat menyadari adanya masalah 
kebutuhan yang harus dipenuhi. Pembeli menyadari bahwa ada perbedaan antara 
kondisi sesungguhnya dengan kondisi yang diinginkan. Kebutuhan ini dapat 
disebabkan oleh berbagai rangsangan baik internal maupun eksternal konsumen. 
Rangsangan internal biasanya dalam pemenuhan kebutuhan normal seseorang  
terdiri dari need, demand, dan value. Need (kebutuhan) yaitu ketidak beradaan 
beberapa kepuasan dasar seperti makanan, pakaian, tempat berlindung hak 
milik,dan harga diri. Demand (permintaan) yaitu keinginan akan produk spesifik 
yang didukung oleh kemampuan dan kesediaan untuk membelinya. Value (nilai) 
yaitu perkiraan konsumen atas seluruh kemampuan produk untuk memuaskan 
kebutuhan. Kebutuhan yang muncul atas dasar rangsangan dari dalam diri 
individu tersebut dipengaruhi oleh unsur-unsur budaya, kelas sosial, pengaruh 
pribadi, keluarga, dan situasi. Rangsangan internal akan meningkat menjadi 
dorongan ataupun suatu kebutuhan yang dapat timbul disebabkan oleh 
rangsangan-rangsangan eksternal atau yang datang dari luar dirinya. 
Selain dipengaruhi rangsangan internal, kebutuhan dapat juga dipengaruhi 
oleh rangsangan eksternal yaitu munculnya kebutuhan yang diakibatkan 
rangsangan dari luar yang dipicu oleh iklan, televisi, etalase, dan pengaruh 
lingkungan konsumen. 
 Pengambilan keputusan konsumen sangat bervariasi dengan jenis 
kebutuhan pembelian. Pembelian yang komplek dan mahal mungkin melibatkan 
lebih banyak pertimbangan pembeli. Terdapat empat jenis perilaku pembelian 
konsumen (Kotler, 2003). 
1. Perilaku pembelian kompleks (Complex buying behavior) 
Keadaan dimana konsumen memiliki derajat keterlibatan dalam pembelian dasar 
akan perbedaan yang berarti terhadap berbagai alternatif. Konsumen umumnya 
tidak mengetahui mengenai kategori produk dan harus banyak belajar. Perilaku 
pembelian kompleks melibatkan 3 tahap proses belajar : 
a. Konsumen mengembangkan kepercayaan tentang produk 
b. Konsumen membangun sikap terhadap produk 
c. Konsumen melakukan pilihan dengan penuh pertimbangan 
2. Perilaku pembelian yang mengurangi ketidaksesuaian (Dissonance   
Reducing buyer Behavior) 
Perilaku ini mencerminkan bahwa konsumen memiliki tingkat derajat keterlibatan 
yang tinggi, namun dengan melihat sedikit perbedaan antara berbagai alternatif. 
Konsumen akan merasakan ketidakserasian dengan pilihannya karena baru 
mengetahui keunggulan-keunggulan yang dimiliki produk lain setelah melakukan 
pembelian. 
3. Perilaku pembelian menurut kebiasaan (Habitual buying behavior)  
Perilaku pembelian seperti ini mencerminkan rendahnya keterlibatan konsumen 
dan tidak adanya perbedaan alternatif   alternatif yang berarti. Dengan 
keterlibatan produk yang rendah, perilaku pembelian konsumen melewati 
kepercayaan dan urutan sikap perilaku normal konsumen tidak mencari informasi 
yang mendalam mengenai suatu produk. 
4.  Perilaku pembelian yang bervariasi (Variety seeking buying behavior)  
Perilaku ini memiliki karakteristik dimana keterlibatan konsumen rendah namun 
produk memiliki perbedaan yang berarti. Konsumen sering melakukan 
perpindahan terhadap suatu merek, perpindahan itu terjadi untuk suatu 
pertimbangan bervariasi dan ketidakpuasan. 
 Dalam mempelajari keputusan pembelian konsumen harus melihat hal-hal 
yang mempengaruhi dan membuat suatu ketepatan bagaimana konsumen 
membuat keputusan pembeliannya. Kotler mengemukakan proses keputusan 
pembelian terdiri dari : 
1.  Pengenalan masalah (Problem recognition) 
Proses pembelian dimulai dengan pengenalan masalah atau kebutuhan. 
Kebutuhan dapat dipicu oleh rangsangan eksternal dan internal untuk kasus 
internal contohnya ialah kebutuhan normal manusia seperti rasa lapar, haus dan 
sex. Kebutuhan eksternal ditimbulkan oleh rangsangan dari luar. 
2.  Pencarian informasi (Information search) 
Seorang konsumen yang tergerak oleh stimulasi akan berusaha untuk mencari 
lebih banyak informasi. Sumber-sumber informasi konsumen terdiri dari : 
a. Sumber pribadi  : keluarga, teman, tetangga, kenalan 
b. Sumber komersial : iklan, tenaga penjualan, pedagang, perantara 
c. Sumber umum  : media massa, organisasi ranting konsumen 
d. Sumber pengalaman : penanganan, pemeriksaan, penggunaan produk 
3.  Evaluasi alternatf (Evaluation of alternative) 
Bagaimana konsumen memproses informasi mengenai merek yang bersaing 
dan membuat pertimbangan nilai yang terkait, ternyata tidak ada proses evaluasi 
tunggal yang sederhana yang digunakan oleh semua konsumen atau bahkan oleh 
seorang konsumen dalam semua situasi pembelian, sebagian model dari proses 
evaluasi konsumen berorientasi secara kognitif, yaitu mereka melihat konsumen 
dalam membuat produk sebagian besar secara sadar dan rasional. 
4.  Keputusan pembelian (Purchase decision)  
Dalam tahap evaluasi konsumen membentuk preferensi  diantara merek-merek 
didalam kelompok pilihan konsumen yang membentuk suatu maksud pembelian 
untuk membeli merek yang paling disukai. 
5.  Perilaku setelah pembelian (Last purchase behavior)  
Keputusan atau ketidakpuasan konsumen terhadap suatu produk akan 
berpengaruh terhadap perilaku pembelian selanjutnya, jika konsumen puas maka 
kemungkinan besar akan melakukan pembelian ulang dan begitu juga 
sebaliknya.ketidakpuasan konsumen akan terjadi jika konsumen mengalami 
pengharapan yang tidak terpenuhi. 
 Loyalitas konsumen adalah kuatnya hubungan antara sikap konsumen 
dengan tingkat pembelian terhadap suatu produk (Dick and Basu,1994). Loyalitas 
konsumen merupakan gabungan antara kesetiaan sikap (attitude) dan kesetiaan 
perilaku (behavior). Dengan demikian maka loyalitas dapat dikatakan memiliki 
dua dimensi, yang pertama dimensi kesetiaan sikap dan dimensi yang kedua 
adalah kesetiaan perilaku. 
 Dalam memperdalami loyalitas sangatlah penting apabila kita mengetahui 
terlebih dahulu apa saja kategori loyalitas tersebut, sehingga kategori-kategori dari 
loyalitas akan semakin jelas dan terarah. Dick and Basu (1994) membagi 
tingkatan loyalitas menjadi empat kategori sebagai berikut : 
1. True loyalty 
Yaitu konsumen yang memiliki kesetiaan perilaku tinggi dan kesetiaan sikap 
yang positif , konsumen ini merupakan konsumen yang benar-benar loyal. 
2. Latent loyalty  
Yaitu konsumen yang memiliki kesetiaan perilaku yang rendah namun 
kesetiaan sikap yang positif, dalam kategori ini konsumen disebut sebagai 
konsumen yang memiliki kesetiaan tersembunyi. 
3. Spurious loyalty  
Yaitu konsumen yang kesetiaan perilakunya tinggi namun kesetiaan sikapnya 
negatif, konsumen ini sering disebut sebagai konsumen yang memiliki 
kesetiaan palsu. 
4. No loyalty 
Yaitu konsumen yang kesetiaan perilaku rendah dan kesetiaan sikap yang 
negatif, konsumen ini biasa di sebut sebagai konsumen yang tidak memiliki 
loyalitas. 
         Dimensi dari loyalitas dapat dikelompokan menjadi kesetiaan sikap (attitude 
loyalty) dan kesetiaan perilaku (behavior loyalty). Menurut Brandt (2000) 
beberapa sikap yang umum ditunjukkan seseorang yang loyal pada suatu produk 
adalah : 
1. Keinginan untuk membeli lagi produk yang sama dan atau membeli variasi 
produk lain pada perusahaan yang sama pula di waktu yang akan datang. 
2. Konsumen memiliki keinginan untuk merekomendasikan nama perusahaan 
atau produk yang di konsumsinya pada teman atau orang lain. 
3. Konsumen memiliki keinginan kuat untuk tetap memakai produk tersebut. 
4. Konsumen tidak memiliki keinginan untuk mencari-cari merek lain 
5. Konsumen memiliki ketidaktertarikan atau penolakan (resistence) terhadap 
produk kompetitor. 
Sedangkan beberapa tingkah laku yang biasanya dilakukan oleh konsumen loyal 
adalah : 
1. Melakukan pembelian ulang terhadap produk tersebut. 
2. Melakukan pembaharuan kontrak berlangganan atau menjadi anggota. 
3. Melakukan pembelian produk lebih banyak dan atau variasi/produk lain dari 
nama perusahaan yang sama. 
4. Komunikasi/iklan mulut ke mulut (word mouth to mouth) yang positif tentang 
produk. 
  Faktor- faktor yang mempengaruhi proses loyalitas seorang individu 
menurut Uncle,et all,1998 antara lain adalah : 
a. Faktor kebiasaan 
Kebiasaan seseorang dari masa lampau sangat mempengaruhi sekali dalam 
melakukan pilihannya terhadap suatu merek. 
b. Brand component 
Komponen merek mempengaruhi persepsi seorang individu didalam 
melakukan pemilihannya, hal ini dikarenakan pada komponen merek 
seseorang individu dapat mengidentifikasi nilai-nilai psikologi dan nilai-nilai 
sosial apa saja yang terkandung dalam merek tersebut apakah memiliki 
banyak nilai positif ataukah nilai negatif. 
c. Loyalty program 
Faktor loyalitas program banyak sekali mempengaruhi loyalitas konsumen. 
Hal ini dikarenakan banyak konsumen yang lebih tertarik pada loyalitas 
program dibanding loyalitas terhadap merek. Konsumen yang loyalitas 
terhadap program dapat dibuktikan melalui konsumen yang selalu 
menggunakan merek tersebut pada saat terdapat program-program tertentu 
saja. Apabila program itu sudah berakhir maka konsumen tidaklah lagi 
menggunakan merek tersebut. 
d. Situasi  
Faktor situasi juga sangat mempengaruhi seorang individu di dalam 
memutuskan suatu pembelian, hal ini dikarenakan pengaruh keadaan aktual 
dapat menyebabkan seseorang memikirkan ulang apakah keputusannya sudah 
tepat belum apabila ia membeli suatu produk. Faktor situasional juga 
mempengaruhi individu didalam melakukan keputusannya apabila hendak 
mengambil action untuk memilih suatu produk, hal ini diketahui apabila 
terdapat suatu keperluan yang sangat penting, sehingga mempengaruhi 
keputusannya dalam mempertimbangkan pembelian suatu produk. Faktor 
situasi juga mempengaruhi mood seseorang didalam melakukan keputusan 
pembelian suatu merek. Hal ini diketahui melalui respon emosional individu 
didalam mengambil keputusan membeli. Dengan demikian maka dapat 
diketahui bahwa faktor situasional sangatlah berpengaruh sekali pada seorang 
individu dalam pengambilan keputusan untuk membeli. 
 Selanjutnya Griffin (2003 ; 223) mengemukakan keuntungan-keuntungan 
yang akan diperoleh perusahaan apabila memiliki pelanggan yang loyal antara 
lain : 
1) Mengurangi biaya pemasaran (karena biaya untuk menarik pelanggan baru 
lebih mahal). 
2) Mengurangi biaya transaksi (seperti biaya negosiasi kontrak, pemrosesan 
pesanan, dll). 
3) Mengurangi biaya turn over pelanggan (karena pergantian pelanggan yang 
lebih sedikit). 
4) Meningkatkan penjualan silang yang akan memperbesar pangsa pasar 
perusahaan. 
5) Word of mouth yang lebih positif dengan asumsi bahwa pelanggan yang 
loyal juga berarti mereka yang merasa puas. 
6) Mengurangi biaya kegagalan. 
Menurut Hurlock (1999), masa dewasa awal dimulai dari usia 18 tahun hingga 
sampai kira-kira 40 tahun, saat perubahan-perubahan fisik dan psikologis yang 
berkurangnya kemampuan reproduktif. Sementara itu, Dariyo (2003) mengatakan 
bahwa secara umum mereka yang tergolong dewasa muda (young adultdhood) 
ialah mereka yang berusia 20-40 tahun. Kriteria ini yang digunakan peneliti dalam 
penelitian.  
1. Masa pengaturan 
Pada masa ini individu melakukan penyesuaian diri terhadap pola-pola 
perilaku sikap dan nilai-nilai yang cenderung akan menjadi 
kekhasannya selama sisa hidupnya yang diyakini dapat memenuhi 
kebutuhannya. 
2. Masa komitmen 
Sewaktu menjadi dewasa, mereka menemukan pola hidup baru, 
memikul tanggung jawab baru dan membuat komitmen-komitmen 
baru. Meskipun pola-pola hidup, tanggung jawab dan komitmen-
komitmen baru ini mungkin akan berubah juga, pola-pola ini menjadi 
landasan yang akan membentuk pola hidup, tanggung jawab dan 
komitmen dikemudian hari. 
3. Masa penyesuaian diri dengan cara hidup baru 
Dapat dikatakan bahwa masa dewasa awal merupakan periode yang 
paling banyak menghadapi perubahan. Menyesuaikan diri pada suatu 
gaya hidup yang baru memang selalu sulit, terlebih-lebih bagi kaum 
muda zaman sekarang karena persiapan yang mereka terima sewaktu 
masih anak-anak dan di masa remaja biasanya tidak berkaitan atau 
bahkan tidak cocok  dengan gaya-gaya hidup baru ini. 
 Piaget percaya bahwa seorang remaja dan seorang dewasa 
memiliki cara berpikir yang sama, namun beberapa ahli perkembangan 
percaya bahwa baru pada saat masa dewasalah individu mengatur 
pemikiran operasional formal mereka. Sehingga mereka mungkin 
merencanakan dan membuat hipotesis tentang masalah-masalah seperti 
remaja, tetapi mereka menjadi lebih sistematis ketika mendekati masalah 
sebagai seorang dewasa. Sementara beberapa orang dewasa lebih mampu 
meyusun hipotesi daripada remaja dan menurunkan suatu pemecahan 
masalah dari satu permasalahan, banyak orang dewasa yang tidak berpikir 
dengan cara operasional formal sama sekali (Keating, 1980, 1990). 
 Ahli perkembangan lainnya percaya bahwa hakekat awal yang 
pasti dari logika remaja dan optimism berlebihan pada kaum muda akan 
menghilang di awal masa dewasa. Mengacu pada Gisela Labouvie-Vief 
(1982, 1986), integrasi baru dari pikiran terjadi pada masa dewasa awal. Ia 
berpikir bahwa tahun-tahun masa dewasa akan menghasilkan pembatasan-
pembatasan pragmatis yang memerlukan strategi penyesuaian diri yang 
sedikit mengandalkan  analisis logis dalam memecahkan masalah. 
Komitmen, spesialisasi, dan penyaluran energi ke dalam usaha seseorang 
untuk memperoleh tempat dalam masyarakat dan sistem kerja yang 
kompleks menggantikan ketertarikan remaja pada logika yang idealis. Jika 
kita mengasumsikan bahwa pemikiran logis dan optimism yang meluap 
menunjukan kriteria kedewasaan kognitif, kita harus mengakui bahwa 
kegiatan kognitif orang dewasa terlalu konkrit dan pragmatis. Tetapi dari 
pandangan Labouvie-Vief, pemahaman orang tentang keterbatasan 
kenyataan menunjukkan kedewasaan kognitif, bukan ketidakdewasaanya. 
 William Perry (1970) juga mencatat perubahan-perubahan penting 
tentang cara berpikir orang dewasa muda yang berbeda dengan remaja. 
Pada waktu kaum muda mulai matang dan memasuki tahun-tahun masa 
dewasa, mereka mulai menyadari perbedaan pendapat dan berbagai 
perspektif yang dipegang orang lain, yang mengguncang pandangan 
dualistik mereka. Pemikiran dualistik digantikan oleh pemikiran beragam. 
Mereka mulai memperluas wilayah pemikiran individualitik dan mulai 
percaya bahwa setiap orang memiliki pandangan pribadi masing-masing 
serta setiap pendapat yang ada sebaik pendapat orang lainnya. 
Penelitian ini merupakan penelitian deskriptif dengan menggunakan teknik 
survei, yang bermaksud untuk melihat gambaran mengenai loyalitas konsumen 
terhadap air mineral AQUA pada mahasiswa Universitas  X  yang kost di 
Bandung. 
Secara sistematis skema prosedur penelitian ini dapat digambarkan sebagai 
berikut: 
Perilaku & 
faktor-faktor yang 
Penelitian ini menggunakan satu variabel, adapun variabel yang akan 
diukur dalam penelitian ini adalah loyalitas konsumen, yaitu kuatnya hubungan 
antara sikap konsumen dengan tingkat pembelian terhadap suatu produk (Dick 
and Basu,1994) 
Dalam penelitian ini loyalitas konsumen merujuk pada seperti apa 
hubungan antara derajat kesetiaan sikap mahasiswa terhadap produk air mineral 
AQUA dan derajat kesetiaan perilaku mahasiswa dalam melakukan pembeliaan 
ulang terhadap produk air mineral AQUA. Dimensi kesetiaan sikap dan kesetiaan 
perilaku dijaring melalui delapan indikator sebagai berikut : 
Dimensi kesetiaan sikap (Attitudinal loyalty) dikaji melalui 5 indikator, yaitu: 
1) Niat untuk membeli ulang, yaitu seberapa sering mahasiswa berkeinginan 
untuk membeli air mineral AQUA. 
2) Kesediaan merekomendasikan, yaitu seberapa sering mahasiwa 
berkeinginan mempromosikan pada keluarga ataupun teman dekatnya 
untuk membeli air mineral AQUA 
3) Pilihan kuat konsumen untuk tetap memakai produk, yaitu seberapa sering 
mahasiswa berkeinginan untuk tetap memilih mengkonsumsi air mineral 
AQUA dibandingkan air mineral merek lain. 
4) Tidak termotivasi mencari merek lain ,yaitu seberapa sering mahasiswa 
untuk tidak berkeinginan mencari tahu tentang merek lain. 
5) Ketidaktertarikan terhadap merek competitor (Resistance), yaitu seberapa 
sering mahasiswa berkeinginan mengkonsumsi air mineral AQUA 
daripada air mineral merek lain. 
Dimensi kesetiaan perilaku (Behavioral Loyalty) dikaji melalui 3 indikator, yaitu: 
1) Pembelian Ulang Aktual, yaitu seberapa sering perilaku mahasiwa 
membeli air mineral AQUA. 
2) Pembelian Produk Lebih Banyak atau Variasinya, yaitu seberapa sering 
perilaku mahasiswa mengadakan pembelian dengan ukuran yang 
bervariasi. 
3) Positive Word Mouth of Mouth, yaitu seberapa sering perilaku mahasiswa 
merekomendasikan kepada orang-orang dekatnya untuk mencoba 
mengkonsumsi AQUA. 
Kombinasi dari dimensi kesetiaan sikap dan perilaku tersebut akan menghasilkan 
tipe loyalitas sebagai berikut: 
1) True loyalty 
Yaitu kesetiaan perilaku tinggi dan kesetiaan sikap yang positif pada 
mahasiswa yang bersangkutan dalam mengonsumsi produk AQUA. 
Konsumen ini merupakan konsumen yang benar-benar loyal. 
2) Latent loyalty 
Yaitu kesetiaan perilaku yang rendah namun kesetiaan sikapnya positif 
pada mahasiswa yang bersangkutan dalam mengonsumsi produk AQUA. 
Dalam kategori ini konsumen disebut sebagai konsumen yang memiliki 
kesetiaan tersembunyi. 
3) Spurious loyalty 
Kesetiaan perilaku yang tinggi namun kesetiaan sikapnya negatif pada 
mahasiswa yang bersangkutan dalam mengonsumsi produk AQUA. 
Konsumen ini sering disebut sebagi konsumen yang memiliki kesetiaan 
palsu. 
4) No loyalty 
Kesetiaan perilaku rendah dan kesetiaan sikap yang negatif pada 
mahasiswa yang bersangkutan dalam mengonsumsi produk AQUA. 
Konsumen ini biasa di sebut sebagai konsumen yang tidak memiliki 
loyalitas. 
Alat ukur yang digunakan adalah berupa kuesioner yang dibuat sendiri 
oleh peneliti dan disesuaikan dengan teori yang ada. Alat ukur ini digunakan 
untuk memperoleh data mengenai loyalitas konsumen yaitu dengan mendapatkan 
data melalui kuesioner mengenai loyalitas konsumen mahasiswa terhadap air 
mineral AQUA. Kuesioner ini berisikan pernyataan-pernyataan untuk mengetahui 
tipe loyalitas mahasiswa terhadap air mineral AQUA. 
Responden diminta untuk member tanda check list (?) pada kemungkinan 
jawaban yang tersedia, ketika dirinya menghadapi situasi yang dinyatakan dalam 
pernyataan yang diajukan. Kemungkinan jawaban tersebut adalah Sangat Sesuai 
(SS), Sesuai (S), Tidak Sesuai (TS), Sangat Tidak Sesuai (STS). Setiap jawaban 
memiliki rentang nilai dari 1 sampai 4.  
SS :    untuk jawaban yang sangat sesuai dengan keadaan diri subjek. 
S :    untuk jawaban yang sesuai dengan keadaan diri subjek. 
TS :    untuk jawaban yang tidak sesuai dengan keadaan diri subjek. 
STS :    untuk jawaban yang sangat tidak sesuai dengan keadaan diri  
     subjek. 
Alat ukur ini terdiri dari 23 item yang didasarkan pada dimensi kesetiaan 
perilaku dan kesetiaan sikap, yang dikaji melalui indikator yang digunakan seperti 
yang terlihat pada tabel berikut: 
Table 3.3 Dimensi, indikator dan nomor item 
 Kesetiaan Perilaku Pembelian ulang aktual 1,2,3 
4,5 
6,7,8 
Kesetiaan Sikap Niat untuk membeli ulang 
21,22,23 
18,19,20 
Pilihan kuat konsumen 15,16,17 
12,13,14 
(resistance) terhadap 
9,10,11 
Kuisioner ini menggunakan Skala Likert (ordinal) dengan semua 
item positif yang terdiri dari empat buah pilihan jawaban . Dengan cara 
penilaian sebagai berikut: 
Table 3.4 Skala penilaian 
Kriteria skor dimensi sikap dan perilaku dilihat dari: 
Total skor dari masing-masing aspek perilaku tersebut digolongkan menjadi 
dua tingkatan, yaitu tinggi dan rendah. Sedangkan sikap digolongan menjadi 
positif dan negatif. Setelah itu untuk menentukan tipe loyalitas digunakan 
kombinasi dari kedua dimensi tersebut, yaitu 
 Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini merupakan hasil konstruksi 
peneliti. Oleh karena itu sebelum pengambilan data dilaksanakan, dilakukan uji 
coba alat ukur untuk mengetahui validitas dan reliabilitasnya. 
 Pengujian validitas bertujuan untuk mengetahui ketepatan dan ketelitian 
dari alat ukur yang dibuat, sehingga dapat benar-benar mengukur apa yang hendak 
diukur. Sedangkan pengujian reliabilitas mencakup stabilitas penilaian dan 
kekonsistenan pengukuran. 
Validitas alat ukur menunjukkan sejauh mana suatu alat ukur mengukur 
apa yang hendak diukur. Semakin tinggi validitas alat ukur, maka alat ukur 
tersebut semakin menunjukkan apa yang seharusnya diukur. Pada penelitian ini, 
pengujian validitas dilakukan dengan menggunakan Spearman Ro (rs). 
Menentukan validitas dengan membandingkan hasil akhir dengan kriteria 
Kaplan (Robert M Kaplan & Dennis P Saccuzzo, Phsycological Testing 
principles, application, and issues, 1993 : 141).  
< 0.30 : Item ditolak dan tidak dapat dipakai  
     ? 0.30 : Item diterima dan dipakai 
Berdasarkan hasil uji validitas alat ukur dengan menggunakan SPSS 17, 
diperoleh hasil validitas dimensi kesetiaan sikap berkisar antara 0,340 sampai 
0,886 dan dimensi kesetiaan perilaku berkisar antara 0,549 sampai 0,770.  
Reliabilitas menunjukkan sejauh mana suatu hasil pengukuran itu relatif 
konsisten jika pengukuran dilakukan dua kali atau lebih pada saat yang berlainan. 
Pengukuran yang memiliki reliabilitas yang tinggi, yaitu pengukuran yang mempu 
memberikan hasil ukur yang terpercaya (reliabel). Reliabilitas merupakan salah 
satu ciri atau karakteristik utama instrument pengukuran yang baik.  
Reliabilitas alat ukur diuji dengan menggunakan rumus koefisien reliabilitas. 
Kemudian menentukan tingkat reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan 
nilai reliabilitas dengan criteria dari Guilford, yaitu jika rs: 
0,00          0,19 : Derajat reliabilitas sangat kecil / tidak reliable. 
0,20            0,39 : Derajat reliabilitas kecil / reabilitas rendah. 
0,40            0,69 : Derajat reliabilitas moderat. 
0,70           0,89 : Derajat reliabilitas erat / reliabilitas tinggi. 
0,90          1,00 : Derajat reliabilitas sangat erat / sangat reliable. 
Berdasarkan hasil uji reliabilitas alat ukur dengan menggunakan SPSS 17, 
diperoleh hasil reliabilitas sebesar 0.964 yang mempunyai kriteria sangat reliable. 
Data penunjang yang digunakan berupa: 
1. Data Pribadi 
Digunakan untuk mengetahui gambaran umum mengenai latar belakang 
sampel penelitian, yaitu identitas mahasiswa Universitas  X  yang kost di 
Bandung, yang terdiri dari usia, lamanya mengonsumsi AQUA 
2. Daftar Pertanyaan 
Digunakan untuk menjaring faktor-faktor yang mempengaruhi loyalitas 
konsumen terhadap air mineral AQUA mahasiswa Universitas  X  yang 
kost di Bandung. Faktor-faktor tersebut yaitu faktor kebiasaan, faktor 
brand component, faktor loyalty program dan faktor situasi. 
 Populasi responden yang akan diteliti dalam penelitian ini adalah 
mahasiswa yang mengonsumsi air mineral AQUA Universitas  X  yang kost di 
Bandung. 
 Ditetapkan karakteristik populasi dalam penelitian ini adalah 
1) Mahasiswa Universitas  X  di Bandung dengan rentang usia 20 
hingga 25 tahun. 
2) Mahasiswa yang tinggal di kost. 
3) Mahasiswa yang mengonsumsi air mineral AQUA lebih  dari satu 
tahun. 
Teknik sampling yang dilakukan dalam penelitian ini adalah Accidental 
Sampling yaitu suatu teknik yang digunakan dalam rangka memilih sampel dari 
populasi yang ada pada jangka waktu 6 hari dari senin sampai sabtu dengan target 
20 responden per hari. 
Data hasil skoring dari kuesioner akan diolah secara deskriptif, dengan membuat 
tabel, distribusi frekuensi, dan persentase, dari Loyalitas Konsumen secara 
perorangan. Jumlah responden dengan suatu karakteristik tertentu akan 
dibandingkan dengan jumlah sampel secara keseluruhan, melalui rumus 
persentase sebagai berikut:  
Keterangan:  
%x = ?x 
         ___  x 100 %             
          ?n 
%x= persentase responden dengan karakteristik tertentu 
?x= jumlah responden dengan karakteristik tertentu 
?n= jumlah responden keseluruhan 
